環球時報：武漢肺炎證明國家穩定比自由民主重要

社評：一年的跌宕起伏讓中國人領悟了什麼
來源：環球時報

2020-12-29 20:06

2020年對整個世界來說可謂是大混亂、大探索、大反思的一年，新冠疫情這個線索貫穿全年，而中國是持續的焦點。疫情的衝擊如此猛烈，彷彿扒光了每一種制度、每一種治理模式的衣服，露出了它們的本色，也考驗了每一個社會的原動力和危急時刻的爆發力。

這是悲傷且充滿戲劇性變化的一年。中國從最初的重災區成功走出來，疫情震中轉到歐洲和美國，直到美國成為全球抗疫最失敗的國家，這些原本不可想像的劇情振聾發聵。

中國無疑取得了全球主要國家中最優異的綜合抗疫成績，然而美國反而圍繞抗疫和相關事情對中國強化了攻擊，西方輿論的對華好感反而下降了，這也很難以思議。

無論如何，出了這種天大的事情，帶來的觸動肯定非常廣泛。有些社會願意積極地面對這場災難，在客觀的反思中開展調整。但也有的社會態度就會消極些，鴕鳥主義並非玩笑。

中國社會長期面對有關“體制”的爭議。由於來自西方意識形態的壓力和誘導，中國無論發生什麼事，哪怕是很基層的事，都很容易就爭到“體制”上去。而可以幫助中國社會認識體制的資源並不多，它們通常就是蘇聯失敗、西方領先、顏色革命導致的後果、中國改革開放取得成就、台灣經濟領先大陸但現在大陸又快速趕上來，等等。

這些思想素材有著不同出處、背景及歷史條件，有著各自道理，因而可以幫助不同的看法進行論證。

這次疫情的特點是它為各國製造了幾乎完全相同的衝擊和挑戰，每一個社會都面對了相同的敵人，承受了同樣的危險，也都必須使出全部力氣迎戰它所造成的種種破壞性，因而這場疫情提供了測試各種治理方式效率的前所未有的可比性。

這種測試當然說明不了一切，但對中國社會來說，它開闢了新的認知空間，增加了中國人認識不同政治體制的“經驗感”。過去西方的電影、著作以及關於他們先進科技和法治嚴明的報導，還有中國人去西方旅遊看到的社會風貌共同塑造了我們對西方體制的良好印象，儘管也有一些對西方體制性弱點的批評，但它們都是輿論層面的東西。

中西抗疫的不同表現帶來了中國人現實經驗層面的震動，中國能夠控制住疫情，西方就是控制不住，這已然出乎我們意料了。美國政府居然向中國甩鍋，而且一些西方力量支持華盛頓的荒唐態度，進一步打破了西方輿論客觀、公正的神話。

相信美國的國家形象肯定因它的抗疫失敗嚴重受損，而對大多數中國人來說，美國作為發達國家的偶像尤其在2020年破滅了，中國社會的意識形態將因此受到長期影響。

一個社會的價值排序是什麼？西方一直告訴中國人，他們所指的“民主”“自由”需要排在最前面。中國社會的歷史經驗是，國家穩定是基礎，在它之上是包括老百姓健康和安全的民生，把這一切作為根基，其他政治追求才會牢靠，有促進人民幸福的真實價值。這一價值排序在這次疫情中被充分證明是最實事求是和最人道主義的。

改革開放以來中國實現了高速發展，很多人只看到了中國的速度，卻沒有看清其背後很深刻的東西，那就是對國家穩定和秩序的保持。這次抗疫中，中國首先針對了疫情本身這個主要矛盾，反复拆除最具顛覆性的因素，最大限度地抑制了動盪。

走下神壇的美國，中國人看它就清楚多了。它的易錯、糾錯能力之弱，都是我們始料不及的。中國的體制更能夠在關鍵時刻做正確的事，這不是理論，它是事實和中國人由此獲得的經驗。

當然了，2020年只是歷史長河的一個拐彎處，它的之前和之後也都不是虛無的。中國今年做得這麼好，政府作用發揮得淋漓盡致，也讓一些人有了擔心：當疫情緩和之後，必要的管控放鬆是否能順利逆向發生？其實中國的成功，改革開放以來的收放自如起了重要作用。在我們看來，抗疫成功不是因為中國“想嚴就嚴”，而是因為這個國家“需要什麼就能有什麼”，我們不來虛的，只要實績。

舉報我也說兩句責編：王怡

抄老衲

太陽系邊界：把牆建得這麼高，然後再用假新聞來證明自己體制優勢，臉都不要了
回复
ñ95
12月29日 22:29
皮皮團的第2333號團員38863：你家社區治安好嗎？如果治安好的話為何不拆了你家的防盜門[微笑]
回复
ñ 1
12月29日 23:57
尹心閣主：現在還在說“牆”，是剛通網嗎？太可憐了。
回复
ñ 2
12月29日 23:19
共23條回复
渣爛炸號很勤快
渣爛炸號很勤快：毛主席的錯誤導致胡編到處胡編
回复
ñ44
12月29日 22:22
郭光明：牧羊犬真多
回复
ñ 8
12月29日 22:31
皮皮團的第2333號團員38863：毛主席唯一的錯誤就是對你這類工農階級敵人的後代改造失敗了，居然還讓你做著“我是人上人，你們都是奴隸，眾人皆醉我獨醒”的美夢[微笑]
回复
ñ 5
12月29日 23:56
共22條回复
悟牛俠
悟牛俠：中國🇨🇳股市為什麼那麼爛[二哈][二哈]
回复
ñ32
12月29日 22:23
Rayo-La_M：頂你上去
回复
ñ 1
12月29日 22:25
beenpigger：人均賺10W 怎麼爛了[怒][怒]
回复
ñ贊
今天 00:08
共8條回复
吳彥祖吉林第一分祖
吳彥祖吉林第一分祖：還是朝鮮的製度最好，有偉大領袖的照耀
回复
ñ46
12月29日 23:04
SOHO小強人：放屁，明明美國的體制最好，大統領川普才是偉大領袖。
回复
ñ 3
12月29日 23:26
蒼靈逸影：確實，那裡還沒新冠死者[太開心][太開心][鼓掌]
回复
ñ 3
今天 00:18
共6條回复
張坤山微博
張坤山微博：毫無疑問，中國體制針對“瘟疫”有很好的應對，日常生活呢？ [挖鼻]
回复
ñ19
12月29日 22:25
巴山鐵豌豆：可惜了你的頭像
回复
ñ贊
12月29日 23:36
有幸見證崛起：自己去比較吧
回复
ñ 1
12月29日 22:41
共8條回复
在不可抗力中逆行
在不可抗力中逆行：貪官、有錢人的親友、子女等為什麼移民、留學都喜歡去落後於我國體制的西方國家呢？百思不得其解[笑cry]
回复
ñ27
12月29日 23:58
老鼠賽跑46550：他們是帶著批判觀念去移民西方國家的，看看西方人到底有多麼墮落
回复
ñ贊
今天 01:27
isairving：說說哪個歐美官員移民中國 我們噴他
回复
ñ贊
今天 00:55
共4條回复

胡锡进 比不上老衲

心寄青雲：這樣一比，朝鮮世界第一的名頭看來不是吹出來的，奇怪的是那些官員與豪富怎麼沒把孩子送到朝鮮，嘴可以歪叼胡纏，身體卻很誠實…
回复
ñ42
12月29日 23:31
青春旅社
青春旅社：天天收到 恨國蛆 美狗 公知 的私信謾罵 舉報沒用 哎……
回复
ñ15
12月29日 22:24
東京2021年奧運會：你碰到 它們的骨頭了？
回复
ñ 4
12月29日 22:27
帆帆198409：碰到它們骨頭了，哈哈
回复
ñ 1
12月29日 23:01
共7條回复
無趣的生活中
無趣的生活中：老胡我們底層老百姓只關注豬肉什麼時候降價
回复
ñ23
12月29日 23:00
外星人王同學
外星人王同學：老胡有才啊，堪稱當代郭沫若，贊一個[挖鼻]
回复
ñ16
12月29日 22:26
不帥就怪：春秋筆法？
回复
ñ贊
今天 05:29
老鼠賽跑46550：[允悲]
回复
ñ贊
今天 01:28
共6條回复
略點眉梢_baby
略點眉梢_baby：民族性格不同也佔一半的原因，中國人好管理
回复
ñ11
12月29日 22:57
中山春天奏鳴曲：香港人不是中華民族?你看看香港人好管理嗎?看看港獨廢青好管理嗎?
回复
ñ 1
12月29日 23:33
誇世代---：疫情期間，網絡管理和建牆救了大陸一命。不然現在早崩潰了。美國歐洲的疫情會爆發就是被自由言論洗腦了。美國歐洲網絡可以在疫情期間告訴不用帶口罩，可以正常外出，遊行都沒有問題。
回复
ñ贊
今天 00:34
共3條回复
種花家得護國兔
種花家得護國兔：2020年，是美國和它養的公吱美苟集體被啪啪打腫臉的一年，也是他們集體崩潰的一年[哈哈]
回复
ñ10
12月29日 22:29
清夏200803：公知本來是個中性詞，可是今年讓它徹底變成了貶義詞，這是公知對中國文化的巨大破壞。
回复
ñ 1
12月29日 23:23
寥廓江天萬里霜007：公知徹底失敗的一年
回复
ñ 1
12月29日 22:54
共3條回复
實名伍勇祥
實名伍勇祥：把牆拆了，不然了解西方體制的材料太少了！
回复
ñ15
12月29日 22:56
李偉軍68
李偉軍68：我們的製度 不僅在對抗疫情時具有極大的優勢 而且還能製造畝產萬斤 輕鬆搞死幾千萬人
回复
ñ19
12月29日 23:34
霧滿攔江689：毫不奇怪
回复
ñ贊
今天 03:38

又將兩樣其實可以共存嘅野描寫到兩者只可取其一
有自由民主就冇國家穩定的話
WW3應該幾十年前都開左波
歐美各國每日都要應付內亂啦

台灣 完

宇航員H：所以對比下來，還是朝鮮體制最好。
回复
ñ15
12月29日 22:34
百分之一c
百分之一c：胡總每一次談話都能符合上意，這很不一般，真心佩服。
回复
ñ13
12月29日 22:27
異史氏言
異史氏言：不管啥體制你都是個見風使舵的好狗，不讓說話你會扯逼各種不讓說話帶來的好處，自由講話你比誰都會出風頭
回复
ñ16
12月29日 23:09
孫阿舅
孫阿舅：只有社會主義才能救中國，得到實實在在的驗證[good]疫情之後，針對疫情，勞務市場的這些老哥們在一起說得最多的話，如果在美國，咱們這些老骨頭不知道啥樣了。確實感謝國家控制了疫情，不然，四處去務工的這些勞動者非常多，不能流動可咋辦
回复
ñ9
12月29日 22:29
打倒新時代的蘇修
打倒新時代的蘇修：老胡刪我評論？這就是制度自信嗎？
回复
ñ15
12月29日 22:51
暗黑神州：你的評論戳到它本質了，它慌的一筆。
回复
ñ 2
今天 03:59
你就是王八蓋子滴
你就是王八蓋子滴：當有人突然無故建牆的時候，他已經做好了說謊的準備。
回复
ñ5
12月29日 22:48
天馬JEEP：方興濱的功勞
回复
ñ贊
32分鐘前
大路不平眾人踩1111
大路不平眾人踩1111：控制疫情中國有朝鮮做得好嗎？
回复
ñ9
12月29日 23:38
天堂有人間
天堂有人間：黴帝的製度從來就沒有登上我仰望的神壇，我的神壇上從來就只有毛爺爺等先驅們開闢的新中國！
回复
ñ8
12月29日 22:32
江南農天
江南農天：2020年不只是美國走下神壇，而是整個西方走下了神壇，包括西方惡媒。
回复
ñ6
12月29日 22:29
見君666
見君666：胡編說的好！一針見血，兩針見血，天天見血！
回复
ñ11
12月29日 22:23
gkddkg_n4p
gkddkg_n4p：老胡，就別扯了，看看聯合國公佈的各國幸福指數，都不如國足的排名，還在這天天忽悠
回复
ñ8
今天 01:57
奧巴驢打滾
奧巴驢打滾：全球各國股市接連創歷史新高 我們卻趴在窩裡一動不動 房價也在不斷上漲 懇請老胡出山糾錯 帶領我們走向小康 奔向大康
回复
ñ6
12月29日 23:17
蓬萊閣瑾琰
蓬萊閣瑾琰：事實證明中國體制是可以戰勝疫情的體制，是關鍵時刻能做正確事的體制，這就是好體制！這就是我們的道路自信[拳頭][拳頭][拳頭]
回复
ñ4
12月29日 22:35
加大力度提升自己：我們的做法除了朝鮮別的國家是抄不了的
回复
ñ 1
12月29日 23:27
等待龍頭
等待龍頭：只能你說，不允許不同聲音公平說，很難讓人比較
回复
ñ7
今天 00:53
龍行天下千萬里
龍行天下千萬里：中國的體制，只要做好兩點，1，監督和管控好腐敗；2，堅持改革開放和思想解放，就一定能展示出對美西的體制優勢。
回复
ñ1
今天 00:34
祝枝山：你是哪個單位的？
回复
ñ贊
今天 01:59
公子無邪gongzi
公子無邪gongzi：天天起來睜著眼說瞎話[允悲]
回复
ñ11
12月29日 23:50
隴上小運醫
隴上小運醫：叼盤，修正主義口舌
回复
ñ7
12月29日 23:43

環球時報不敢談台灣的染病率和死亡率

失控的馬奧斯：我們的體制好就是大家都聽話，也不敢不聽話。
回复
ñ5
今天 03:17
坦然路過
坦然路過：美國什麼時候上的神壇，何來的下？看的清楚多了一說，那得先能看得到吧，是不是說早了劇透了？談彼此糾錯機制是不是多餘，我們就壓根從沒錯過啊，沒聽說過啊！胡叼還是盯著雞毛蒜皮叼叼盤吧，太宏觀的你這吹鼓手的技術還不太行，主要是墨水少的有點多。
回复
ñ9
12月29日 22:54
AA王一刀
AA王一刀：無限誇張，設弦，然後再解密的高人 胡錫進
回复
ñ8
12月29日 22:42
香附醫生
香附醫生：西方體制和中國體制都有不足，在競爭中誰更穩定，更能糾錯，更促進進步，誰就可能佔據主動，這也是冷戰的教訓。
回复
ñ4
12月29日 22:36
說懌女美i
說懌女美i：美國瘋狂印鈔，中國是最大貿易國，並佔有製造業最大份額，美國發錢刺激消費，中國企業訂單肯定大增，東盟、日韓處於供應鏈內，影響正面，歐印、中東，美元超發外匯購買力縮水，加深危機，解決辦法就是跟最大商品供應國中國簽署貿易協議、貨幣互換，去掉美元中間商
回复
ñ2
12月29日 22:29
墨徒幫武_律師
墨徒幫武_律師：說到體制，西方人似乎對他們的體制沒有革命熱情。中國不同，文革餘孽近來蠢蠢欲動，隨時準備發動第二次文革，改變現行體制[可憐]
回复
ñ4
今天 05:26
墨徒幫武_律師：說白了，走資派和紅衛兵都想改制[可憐]
回复
ñ贊
今天 05:43
山洞裡的向日葵
山洞裡的向日葵：見風使舵，明哲保身是國人文化的精粹！胡先生堪稱精英[哈哈]
回复
ñ12
12月29日 22:59
國內銳評：不是胡先生是胡公公，記住了下次不要再打錯了……
回复
ñ 3
今天 01:41
六脈神劍之嫁衣神功
六脈神劍之嫁衣神功：體制不體制的百姓沒有那麼多的覺悟，老百姓只會看兜里的錢是多了還是少了，吃得起豬肉與否，僅此而已。至於好壞，心裡都有數，區別只在於說還是不說。
回复
ñ8
12月29日 22:31
OLSAD：你吃不起豬肉還真不怪體制，體制是靠人來運轉的，應該賴人。錢多錢少也怪不到體制，也賴人。前面一個怪ZzP後面一個怪官僚資本家，這兩個群體都是誰不用說了吧？
回复
ñ贊
12月29日 23:49
你的好友淑淑滴滴
你的好友淑淑滴滴：66年初就有了“大動盪、大分化、大改組”之說，結果，就有了文化大革命/。
回复
ñ5
今天 00:08
到處流浪1988
到處流浪1988：在疫情防控上，體制的優勢確實明顯，但是，不可能年年這樣，不要又想著你們所謂的“厲害了”，還是有很多不足。
回复
ñ5
12月29日 22:36
佛門孤兒
佛門孤兒：中國疾控中心：血清回顧性調查，武漢地區的社區人群新冠抗體陽性率4.43%
回复
ñ2
今天 03:31
LAMCannava
LAMCannava：老胡想輸出政治體制？
回复
ñ2
今天 02:29
愛高速飛翔的貓
愛高速飛翔的貓：2020年自然界派了兩個瘟神下凡禍害人類，結果大家都知道。
回复
ñ2
12月29日 23:46
清風朗日等你來
清風朗日等你來：中國人不反智，也更有責任感
回复
ñ2
12月29日 23:17
薰衣草莊園AA
薰衣草莊園AA：我就贊同具有中國特色的社會主義[中國贊][中國贊][中國贊]
回复
ñ2
12月29日 22:52

yhniu99：台灣呢
回复
ñ3
12月29日 22:51
屋簷雨線
屋簷雨線：還停留在貼標籤的時代，有些人真TM想倒退70年？
回复
ñ5
12月29日 22:48
古徳莉莉安
古徳莉莉安：老胡，不是黑你，我真覺得你好像宦官[允悲] 沒鬍子沒腋毛，說話語氣一腔一調陰陽怪氣的，私生子確實是別人誣陷你的
回复
ñ7
12月29日 22:44
三票先生：你肯定是私生子，不然咋那麼感興趣？
回复
ñ贊
12月29日 23:15
yaqu_8
yaqu_8：胡編從前不是極力的討好西方的麼？什麼時候開始變的？
回复
ñ4
12月29日 22:36
天才小明
天才小明：中國社會有問題是客觀存在的，但也在負重前行，西方社會也有問題，他們現在想的也是如何前行，它們可以扔掉老弱病殘而毫無羞恥。
回复
ñ1
12月29日 22:28
繡春刀兒
繡春刀兒：不敢評論
回复
ñ3
12月29日 22:25
錦森爸爸
錦森爸爸：懂的真多，什麼都能評論下
回复
ñ3
今天 01:10
泛拂塵
泛拂塵：中國能去除一半的貪腐特別是高層腐敗就太好了！
回复
ñ6
12月29日 22:49
南郊竹影
南郊竹影：沒有制衡，沒有制約，生殺予奪，山呼萬歲，是不是爽啊？ ！
回复
ñ2
今天 05:59
終於成為那個不被理解的異見者
終於成為那個不被理解的異見者：毛主席沒錯，錯的是你這個黨國餘賊！
回复
ñ2
今天 01:43
足球插班生
足球插班生：無產階級文化大革命666
回复
ñ3
今天 01:27
夭行劍
夭行劍：台灣做的比我們差嗎？
回复
ñ3
今天 01:11
無業老男人
無業老男人：結尾幫老胡加一句，中國模式的人類命運共同體一定要實現一定會實現。
回复
ñ3
12月29日 23:42
黃志龍削個椰子皮
黃志龍削個椰子皮：[喵喵]哼 什麼叫社會主義的優越性呀？ （戰術後仰）
回复
ñ2
12月29日 23:11
OXYRY
OXYRY：別的行業不知道，IT業做個啥都不方便，審查一年比一年嚴，一不小心站就沒了，我還是選自由吧[跪了]
回复
ñ3
12月29日 23:06

因為可以消滅提出問題嘅人

暗闘：中國又贏了
回复
ñ3
12月29日 22:57
噢耶什麼狀況
噢耶什麼狀況：老糊一直表演得面目猙獰，演技槓槓的[good][good]
回复
ñ4
12月29日 22:33
巨浪澎湃
巨浪澎湃：民主集中制
回复
ñ1
12月29日 22:32
公開財產再當官
公開財產再當官：吹牛是你的工作，不要過分。任何體制都有優缺點。揚長避短，才是你的職業態度。
回复
ñ3
12月29日 22:30
就你愛臭得瑟
就你愛臭得瑟：美國就是三億人全部得新冠死了，他的制度也是全球最牛逼的，別問為什麼，問就是自由民主
回复
ñ2
12月29日 22:29
白鹿原下村里人
白鹿原下村里人：尺有所長，寸有所短🤓🤓
回复
ñ1
12月29日 22:23
把韭當割人生幾何
把韭當割人生幾何：[贊]
回复
ñ1
12月29日 22:21
黃仕泉
黃仕泉：天冷了 注意保暖！ ！ [二哈]
回复
ñ1
12月29日 22:21
九三樊
九三樊：轉發微博
回复
ñ贊
11分鐘前
抬槓精專
抬槓精專：搖號十年
回复
ñ贊
今天 06:10
Nice-Uncle
Nice-Uncle：疫情是一場大考。西方民主就像一襲華美的長袍，裡面爬滿了蝨子。 。
回复
ñ贊
今天 05:03
祝枝山
祝枝山：只有矛盾激化，老胡的利益才能最大化。
回复
ñ1
今天 02:00
翹扳丹
翹扳丹：今年生意不好做，我快破產了
回复
ñ1
今天 00:33
ApolloFintech
ApolloFintech：確實是要反思，世界需要和平發展！
回复
ñ贊
12月29日 23:41
白郞
白郞：[可愛]
回复
ñ贊
12月29日 23:12

環球時報：武漢肺炎證明國家穩定比自由民主重要

人地都講撚明
反民主自由

歐豬奶人民幣就奶
咪再講期待中共搞民主呢d閪話

乜原來偉大祖國冇民主自由㗎咩